濫捕濫告成風 三被告獲撤非法集結罪名成首例

市民於8月3日舉行旺角大遊行，結果各區開花。警方當晚的旺角區衝突中，拘控13人非法集結或阻差辦公等罪。事隔逾三個月，案件今再提堂時，有三人獲撤銷非法集結控罪，當庭釋放，包括當日路過打算返家的香港迪士尼樂園菲律賓籍男舞蹈員，是反送中運動濫捕濫告浪潮中，首宗有關公共秩序或示威控罪的撤控案件。另有被告涉嫌阻差辦公，今獲控方「降level」改控刑罰較輕的阻礙公職人員罪。

本案共9男4女被控，年齡介乎15至34歲。當中年紀最輕的15歲少年，正是昨天因管有雷射筆等罪成、被判入更生中心的同一人。除三名獲撤控被告外，其餘10人的案件押後至明年1月23日答辯，並預計明年7月至8月開審。

辯方質疑限制被告的人身自由

三名獲撤控的被告分別為銀行女文員梁希穎（24歲）、男攝影師李永豪（22歲）及香港迪士尼樂園菲律賓籍男舞蹈員Jethro Santiago Pioquinto（26歲）。據庭外了解，三人當晚被捕後，在警署遭扣留約40小時後被帶上法庭。有辯方法律代表私下質疑，被告雖然在首次提堂後獲准保釋，但須守宵禁令並要向警署報到，無形中限制了人身自由。辯方亦質疑，為何要待三個月後才撤控。

當中女被告被控於8月3日在旺角彌敦道及亞皆老街交界與其他不知名人士參與非法集結。兩名男被告則被控於同日在旺角彌敦道與快富街交界與不知名人士參與非法集結，兩人申請要求控方賠償訟費，控辯雙方將於12月6日就訟費申請陳詞，獲釋被告屆時毋須出庭。

據案件早前提堂時辯方透露，李曾投訴被捕時遭警員毆打，導致面部、腳部和腰部受傷，而男舞蹈員自2008年起在香港迪士尼工作，聽不懂廣東話，當晚被捕時正欲返回旺角住所，當時身上只有一個腰包，內有電話和八達通。

餘下10名被告繼續分兩案檢控。廚師劉偉麟（31歲）原面對一項最高可判監兩年的阻差辦公罪，控方今改控阻礙公職人員執行職務，最高監禁半年，但控罪詳情的被阻礙人士依舊是警務人員。控罪指被告在8月4日在彌敦道與太子道西交界，阻礙警員18205執行公職。劉另涉同一天管有鎅刀及三刃摺疊刀，被加控一項在公眾地方管有攻擊性武器罪。

另案9名被告是15歲姓蕭學生、 16歲姓鄧學生、學生陳俊霆（18歲）、女學生韓明恩（22歲）、學生廖智峯（22歲）、女文員陳嘉汶（34歲）、經理伍兆銘（24歲）、學生方施陽 （20歲）及女文員蘇澄怡。

官下令控方文件不得遮蔽警員編號

9人面對同一項非法集結罪。蕭另涉管有雷射筆，今被加控一項管有攻擊性武器罪。陳俊霆原涉另一項未能出示身份證明文件罪，今獲控方撤控。各罪指被告8月3日在彌敦道與亞皆老街交界犯案，蕭則被指管有雷射筆意圖用作非法用途。

辯方申請押後答辯。10人案件押後至明年1月23日再訊，並暫時預留明年7月至8月共20多天聆訊日，作審訊之用。控方暫定有42名證人。

有律師在庭上投訴，控方提供的文件當中，有「相當多」警員證供，卻連警員編號（UID）也被遮蓋，辯方無從得知證供提及的警員「邊個打邊個」，此舉對辯方核對文件造成甚大障礙。控方堅稱，文件沒有遮蔽警員編號。署理主任裁判官嚴舜儀大聲謂：「一個話有，一個話冇，唔通我幫你哋對呀？」並即時下令控方文件不得遮蔽警員編號。

另外，有保釋候訊、仍有控罪在身的被告於庭外指，警方未提供口供紙，卻要求他簽署收妥的同意書。

署理主任裁判官嚴舜儀大聲謂：「一個話有，一個話冇，唔通我幫你哋對呀？」並即時下令控方文件不得遮蔽警員編號。

咁先係正常邏輯

一個話有 一個話冇

屌佢老母黑警鳩拉，浪費納稅人金錢同搞鳩到啲街坊，成班食屎狗真係冇錯

鳩拉都無左四十幾個鐘啦，點撚樣賠返比人

起訴佢

黑警日日鬧事

無num你吹到係太空都得啦 証供？

CLS
有就有 無就無
咁撚樣既大話都有得講

真。冇成本玩嘢

有險可守系列

唔通我同你對

walk over my dead body

少年，你太年輕了。你以為Popo真的有那麼多人指證被告？其實都是同一隻狗吠的，不然佢再換個number可以吠同樣的話給你看。